建築測量師工作做啲乜？你問我答

土地收購階段
建築測量師擔任項目經理角色，從技術及法律兩個角度，提出土地發展潛力的意見︰

就法例訂明的限制條件及發展過程中可能遇到的建築問題提出建議
就建築問題的影響提出財務及經濟考慮的意見
就合資經營條款提出意見，並跟進協議編寫及簽署的全部過程
發展階段（即建築階段）
扮演項目經理（或項目顧問）角色，監察建築施工進展情況，使建築物能夠按時建成、成本不超出預算，並達到設計質素。項目經理的主要工作如下：

進行各項可行性研究及制訂發展要點
編製預算案及總體發展進程計劃
委聘工程項目專業設計組人員（即建築師、工程師及工料測量師等）
監管建築物設計及材料選擇
統籌辦理各項政府批准文件
採購、招標、批出合約和分包合約、合約管理、統籌施工圖紙、樣品、變動及索償事項的審批工作
監察建造過程，包括時間、成本及質素
溝通及報告
負責財務控制工作，例如現金流動、施工分期付款及決算
竣工前階段

建築測量師以項目經理身份，提出關於建造成本及營運成本（使用成本）的意見，並提供購買火險涉及重置成本的意見
提出維修策略建議，安排編製所有維修手冊、建成時圖紙及專項手冊，以便將來能有效率地維修建築物
代表客戶就租戶及用戶提出樓宇改動及樓宇設備的建議，進行協調及批准的工作
竣工後階段
建築物竣工後，建築測量師在建築物管理及維修方面，扮演一個重要的角色：

在建築物出租前就各種建築及法律制約問題提出意見，為客戶安排裝修工程（例如餐館、酒店、兒童護理中心、幼稚園和安老院等行業），直至完成發牌工作
提出日常及長期維修計劃的規劃及實施意見
提供樓宇缺陷檢驗及診斷工作，並就各項補救工程及成本提出意見
提供關於建築物設計及材料性能的專業知識
更改、加建及改善現有建築物，把目前失修的建築物變成現代化設施，並為建築物各項服務設施升級，使之符合消防及建築物規例
檢驗舊建築物，編製失修明細表
根據「建築物條例」及「消防安全（商業處所）條例」規定，檢驗舊建築物的樓宇結構及消防安全，並負責日後工程監察工作，使建築物處於維修良好、並且符合有關法例的各項要求
在開展主要建築工程前，檢驗現有建築物的狀況，並就影響及補救行動提出意見（包括訴訟及賠償問題）
在關於建築物及合約糾紛的法院聆訊過程中擔任專家證人及仲裁工作
扮演項目經理角色，就維修策略、改善及翻新工程、公共契約管理及「建築物管理條例」問題提出意見

大家有咩問題想問？

QS係咪成日開CAD 開filter數嘢
啲價點定？倒如石屎/接地等等

又吹奏？

若要生活好

覺唔覺本身個行業定位糢糊先要有咁多呢D野去define自己個角色？

好多建築顧問搶維修生意做，BS仲有冇生存空間

成功例子：
梁振英，大紫荊勳賢，GBS，JP，生於香港，籍貫山東省威海市，現任全國政協副主席，香港特別行政區第4任行政長官，也是前香港特別行政區行政會議非官守成員召集人，產業測量師，香港測量師學會前會長及戴德梁行亞太區前主席。

考ap要考幾耐&點先考到

你講既野建築師工程師都做到
做基建大樓仲多水位賺，點解咁多建築師要做維修

[member唔想同人地重疊就讀land surveying [/member]